【革命書單】 整合推翻暴政必睇嘅書

拋磚引玉，大家請多多分享

1. 香港本土主義源起及論述
重點推介：
學苑 -- 香港民族論

徐承恩 -- 鬱躁的家邦：本土觀點的香港源流史
梁衍華 -- 香港獨立論
陳雲 -- 香港城邦論

其他書目：
梁繼平 -- 「我是梁繼平 7 月 1 日當晚其中一位進入立法會的抗爭者」（「英美港盟 主權在民」集會發言全文）

徐承恩 -- 思索家邦：中國殖民主義狂潮下的香港
徐承恩 -- 城邦舊事: 十二本書看香港本土史
陳雲 -- 城邦論II光復本土、城邦主權論
方志恆 –- 香港革新論

2. 民族主義、其他國家例子
重點推介：
Benedict Anderson -- Imagined Communities：Reflections on the Origin and Spread of Nationalism /
中文版：想像的共同體：民族主義的起源與散布，吳叡人譯
霍爾．唐日塔格 -- 東突厥斯坦：維吾爾人的真實世界

其他書目：
James Minahan -- Encyclopedia of Stateless Nations: Ethnic and National Groups around the World
林秀幸/ 吳叡人/ 主編 -- 主權獨立的人間條件: 台灣如何成為一個自由平等、團結永續的新國家?

3. 勇武/和平抗爭/公民抗命理論
重點推介：
Candice Delmas, ‘Uncivil Disobedience in Hong Kong’ (文章，Boston Review)

Kai Thaler – ‘Violence is Sometimes the Answer’, (文章，Foreign Policy)

Erica Chenoweth and Maria J. Stephan – Why Resistance Works. The Strategic Logic of Nonviolent Conflict

其他書目：
Martin Luther King, Jr. – ‘Letter from Birmingham Jail’ （文章）
Candice Delmas – A Duty to Resist: When Disobedience Should be Uncivil

4.獨裁政治及政府暴力
重點推介：
Timothy Snider -- On Tyranny: Twenty Lessons from the Twentieth Century
Bruce Bueno de Mesquita , Alastair Smith -- The Dictator's Handbook: Why Bad Behavior is Almost Always Good Politics
Sheena Chestnut Greitens, Myunghee Lee, and Emir Yazici -- Counterterrorism and Preventive Repression: China’s Changing Strategy in Xinjiang (文章，International Security)

其他書目：
George H.Kerr – Formosa Betrayed 《被出賣的台灣》
朱立熙 -- 國家暴力與過去清算
Stathis Kalyvas – The Logic of Violence in Civil War
Bruce Dickson -- The Dictator's Dilemma: The Chinese Communist Party's Strategy for Survival
William J. Dobson -- The Dictator's Learning Curve: Inside the Global Battle for Democracy

5. 無政府主義
Abbie Hoffman -- Steal This Book

你地又會抗爭睇咩書

lm 先

3. 果度兩篇文都係外國學者觀察香港嘅勇武抗爭所寫嘅文

金句翻譯

Kai Thaler: Like most of us, I endorse nonviolence as an ideal. In the face of repression by pro-government forces, though, this ideal may be untenable. One can oppose aggressive violence but recognize that violence in self-defense or responding to attacks is justified. Even when a cause seems hopeless, fighting back may give protesters a sense of agency and self-worth, rather than suffering in the hope of a hypothetical change in the future—a future they might not live to see.

我認為非暴力係最理想嘅。但係面對政府嘅暴力打壓，呢個理想未免不切實際。我地可以反對暴力，但同時都可以理解面對攻擊時，用暴力反擊同自衛係有理有據嘅。即使政治理想遙遠，反抗可以為抗爭者帶黎掌握命運嘅感覺同自我價值，反之，乜都唔做，只係一直受住苦咁等待一個虛無縹緲嘅未來轉變，等到果時抗爭者可能已經死曬。

Lm

推

無政府主義個欄，加埋The Conquest of Bread

呢本書仔好正

西耶斯深諳特權者的心理運作模式，他在《論特權》一書中指出，這些權威代理人首先會指認出自己的同路人，笑臉示好並承諾對其效忠負責。而不隸屬這個團體的人們，一律被統稱為他者——「一個專為服務特權者而生的階級」。既然主僕界線已定，當特權者與他者有所衝突，喔不，應該說當後者「僭越」其身份時，特權人士心有怒氣，但那份高人一等的優越感，「要他們與人爭執，或表現出理虧的樣子，會有失身分。」

於是他們一面作出言不及義的回覆，一面開始動用一切可能的資源，聯合其他特權人士予以打壓不合己意的聲音。「政治的秩序，就這樣被顛倒了；放眼望去，只剩那討人厭的貴族體制。」

作者於文末語重心長說道：「支持特權者的存在，是所有的偏見中，最具毀滅性的一種。」當人民選擇默不作聲，沒有表態的表態，無異於支持現狀，鞏固既有體制，則特權者與政治、社會的關係只會更加緊密。

多謝巴打分享

可以話係現代獨裁政權嘅寫照
用特權攞返黎嘅資源，大大力灑落去對政權忠心者度
好似中共用官位、政協位買通香港官員
用投資黎經濟綁架香港商人
Dictator’s handbook都有講

大家點睇陳雲根 根根?

睇佢啲書其實會發現佢講緊一個高級版嘅一國兩制
以今日標準，佢根本係中間派黎

當你仍在這裡

何韻詩
咁順便推介埋手足寫嘅
1. 齊 尚樂 -- 權力多面睇: 香港反送中運動全透析
2. 黃之鋒 -- Unfree Speech

好似冇咩人知gphone有出書

《為什麼要佔領街頭？》何明修著（台大社會學教授）
有講台灣太陽花學運同香港相異之處；記錄整場運動嘅發生，溫故知新
士氣upupup

個人建議大家就算唔睇曬成本原著 都可以自學少少政治哲學
好學寶寶可以google下Hobbes/ Locke/ JS Mill/ Rawls
社會契約同公義都係一啲幾緊要既concept黎架
同抗爭息息相關

Michael Sandel本Justice算係最易入口
或者睇Jonathan Wolff — an introduction to political philosophy
一黎睇原文九成人睇唔明

lm

點解無the promise of politics?

<鼠疫>
<反抗者>
<變形記>
<我的𡚒鬥>

都幾明顯樓主係唔識哲學
靠其他人補足

Camus個人最鍾意the Fall同the stranger
不過好似同抗爭冇咩關係

可以睇吓呢本
《酒神的抗爭 絕望香港的哲學出路》
藝術同後面尼采哲學嗰part幾抽象
但其他部份唔太難明

余杰、梁啟智、劉仲敬啲書都應該值得睇
樓主你講嗰啲好多我都想睇但未買

睇咗徐承恩 《鬱燥的家邦》同 《思索家邦》，仲有民族論
非常推介

政哲應該係抗爭其中最重要的一環

屬於香港人嘅書店

我都好想睇尼采

push

pushhhhhhhhhhhh

有冇方法可以睇 陳雲本《香港城邦論》？

Google 香港城邦論 pdf

係喎...sor

台灣抗爭史《百年追求》

Push

why nations fail

拋多本
Amartya Sen — Development as Freedom

想像的共同體
難唔難買到

博客來應該最容易

6. 民主理論、民主化

基礎理論：
- Philippe C. Schmitter and Terry Lynn Karl – What Democracy Is…and Is Not (文章，Journal of Democracy)
- Samuel P. Huntington – Democracy’s Third Wave (文章，Journal of Democracy)
- Francis Fukuyama – The End of History? (文章，The National Interest)
- Larry Diamond -- The Spirit of Democracy: The Struggle to Build Free Societies Throughout the World

參考書目：
- Robert A Dahl – On Democracy
- Arend Lijphart. -- Patterns of Democracy: Government Forms and Performance in Thirty-Six Countries.

7. 國家制度，經濟發展
- Daron Acemoglu and James A. Robinson -- Why Nations Fail
- Amartya Sen – Development as Freedom
- Abhijit Banerjee and Esther Duflo – Poor Economics
- Paul Collier – The Bottom Billion: Why the Poorest Countries are Failing and What Can be Done About It

8. 政治哲學

易入口大眾版（建議睇原文前睇左先）：
- Michael Sandel – Justice (正義 一場思辨之旅)
- Jonathan Wolff – An Introduction to Political Philosophy

怪獸級原文：
- Niccolò Machiavelli – The Prince （君王論）
- Thomas Hobbes – Leviathan (利維坦)
- Jean Jacques Rousseau – The Social Contract （社會契約論）
- John Locke – Two Treatises of Government (政府論)
- John Stuart Mill – On Liberty (論自由)

9. 法治
- Tom Bingham – The Rule of Law

10. 國際關係

重點推介：
- Joseph S. Nye , David A. Welch -- 哈佛最熱門的國際關係課 （Understanding Global Conflict and Cooperation）
- Henry Kissinger – World Order
- Tim Marshall – Prisoners of Geography

其他書目：
- Henry Kissinger – Diplomacy
- John Mearsheimer – Tragedy of Great Power Politics
- Kenneth Waltz – Theory of International Politics
- Thomas Schelling – Arms and Influence
- Geoffrey Blainey – Causes of War

睇過民族論only

留名

Lm
平時好少睇書 今次睇吓先

《共產黨宣言》都係一本革命書籍

Mein Kampf

去序言，田園，榆林或樂文都應會有

咁撚學術嘅
留名待睇

Gphone 本書有興趣
好唔好睇？

係寫俾鬼佬睇
對我地黎講會幾悶吓
有跟開反國教同雨革都知大部分野

bookmarked

毛語錄

LM慢慢睇。

有無人會睇 黑日

講吓咩黎？

之前有本暴政幾好睇

屬於香港人嘅書店

上重光號買又得 去書店買又得

人民解放軍的真相：中共200萬私軍的威脅、腐敗與野心

呢本台灣見過
睇左幾頁好似唔錯

留個名先

有咩書係講雨傘革命，近排想了解返多啲，但除咗《雨革失敗錄》，唔知有咩書

政哲仲有republic

城邦論

Imagine Communities 必讀

The Unabomber Manifesto: Industrial Society and Its Future
但作者有精神病
慎讀

15:38 Larry Diamond 講嘢

我對陳云根嘅認識好表面，但睇佢平日言行就唔想深入去了解佢啲思想，可唔可以簡單講下城邦論係乜，說服我佢啲書值得用我時間

話說A Duty to Resist: When Disobedience Should Be Uncivil舊年年尾出咗繁中譯本

陳雲本城邦論啟發之後嘅本土論述，包括民族論，出嗰陣時2011年，民主黨入中聯辦，本嘢屌班大中華膠，六四晚會弱智。第一本城邦論主要講港中區隔，之後遺民論同城邦論2講多啲如何用華夏文化建構政治局勢，對而家局勢意義不大。
如果你當睇城邦論，係了解本土思潮掘起就fit哂，要記住嗰陣時連反國教都冇。

唔怪得佢哋郁啲就屌人偷國師啲idea

「偷idea」呢個概念真係好on9
而家社運都要好似寫paper咁落citation?
啱就擺落場用架啦
攬住本城邦論入棺材有咩用

我都搵緊d書 咁岩有呢個post thx

因為佢係靠sell idea為生
叫佢自己去為實行自已idea講既野/搞政治 佢係唔會做

Michael Sandel – Justice 哈佛大學有唔使錢online課程上

tui

但另一方面,
有啲人後之後覺用咗人地idea之後話人無論述,
話人唔肯講論述真係好un耳

Strong post lm

咩人

劉細良佢係節目話本土派唔夠論述,唔肯講論述

劉細良今集講既嘢,
大陸入侵換血殖民,本土派係劉細良仲係政府做嘢已經講緊,
講到牙血都流埋,
佢遲咁多年後先識執人口水尾仲話本土派唔肯講自己個論述?
佢個香港基本法係承認香港一早有次主權,
似似地陳雲講既嘢
連佢話民主派做到既我都做到,點解要選你,都係人地講先
本土派點唔肯講

民主派做到既我都做到既,點解要選你啲點
羅庭輝 Dream Law
May 9 at 6:19 PM ·
有人話，我罵泛民是搞分化，最緊要係唔好俾保皇黨做。不如我直接喺度答你啦。第一我宜家咪玩緊你個初選囉，分咩化？第二我初選政綱就係消滅傳統泛民，換晒後生嘅入去做，又唔得？第三初選後揀好邊6個出戰新東後，嗰吓先團結對抗保皇狗，我理解冇錯啊嘛？

保皇狗同傳統泛民曬香港30年時間，掛住搵食供樓，過吓做尊貴議員癮，毫無抗爭意識同執政意志，我係好想佢哋去死唔好阻住個地球轉添！我就係憎佢哋，先參加區選，積極考慮參選立會。宜家我就講到明佢哋點做唔到嘢點樣廢，不如佢哋自辯吓佢哋仲可以做到啲咩而我哋後生嘅做唔到？連攬炒都縮沙，投反對票都投錯，會又唔去開，講條毛啊？佢哋宜家所謂做到嘅嘢，我有信心全部都做得到，而且做得比佢哋更加好！最緊要嘅我係身土不二愛香港，絕不會出賣香港人。

好公道架喎，好似慢必咁正正常常，雖然無立大功，但該做都有做就算，佢連任我都唔會太大意見。其他真係垃圾喎，高佬，deadbody，難民之父...太平盛世個個安居樂業，佢哋要做政棍都由去，但宜家香港係準戰爭狀態，呢班人有咩用？宜家唔係正常民主國家俾你可以慢慢議政啊辯論啊。宜家入去要頭腦同手段要夠靈活，有創意，肯玩敢搏肯做肯打，議咩政？瞓醒未？

ps: 就算要正常議政我都會做得好過佢哋~

TG有人簡單總結左Candice Delmas同Erica Chenoweth兩本書，貼一貼上黎先

淺談公民不服從

《公民不服從》是美國作家兼哲學家梭羅在1849年出版的一本著作。作為一名廢奴主義者，他到處演講倡導廢奴，並抨擊當時的《逃亡奴隸法》。源於梭羅對當時奴隸制和美墨戰爭的厭惡，《公民不服從》討論了面對政府和強權的不義，為公民主動拒絕遵守若干法律提出辯護。《公民不服從》被後世解讀為防止政府把他們的公民抗爭視作犯罪行為的理論，但與其說梭羅的作品奠定了後世以公民不服從作為對抗政權的方式，是推翻政府的基礎理論，不如說《公民不服從》更偏向去提倡改善政府體制。

《公民不服從》一作，影響了托爾斯泰、聖雄甘地和馬丁路德金。三者以非暴力的哲學思想，爭取和平變革和基本權利的社會運動。根據美國現代哲學家Candice Delmas《反抗的義務》一書，公民不服從是一種有原則和故意的違法行為，旨在抗議不義的法律、政策、制度或實踐，而抗命者大致堅持基本的文明規範。它有助我們思考看起來不文明、也不試圖堅持文明的有原則抗命行為，以及有爭議的公民抗命例子。接近200年前面世的《公民不服從》，在不同人例如阿爾及利亞醫生作家Frantz Fanon或美國現代哲學家Jason Brenan的解讀及演繹，漸漸不再只局限於文明且和平的抗爭。綜合近代各國的民權運動，如果堅守文明規範的結果是永遠受暴政壓迫，訴諸「非文明」或「不文明」的抗爭手段就是正常人的自然選擇。

20世紀60年代的黑人平權運動中，Malcolm X和馬丁路德金可以說是兩種公民不服從定義的代表人物。我時常覺得，西方社會擁有比較完善的法律制度和社會體制，因此表達訴求往往可以用和平理性手段，而無須訴諸暴力（在香港也有很多人會有相同看法），因此大家都認識馬丁路德金，而很多人卻不知道Malcolm X是誰。同樣作為民權運動家，Malcolm X認為當權者若持續阻止非裔美國人實現完全平等的訴求，將在必要時刻動用武器抗爭。他的公開演講《選票還是子彈》中便綜合了他的核心思想，呼籲支持者反思選舉體制和重申武裝抗爭的重要性。
「它要麼是選票，要麼是子彈；要麼是自由，要麼是死亡。如果你們沒有作好為自由付出代價的準備，請你們不要用『自由』這個字眼。」Malcolm X張行使投票權，但提醒大眾要提防選舉年突然積極的政治騙子會否真的履行承諾，呼籲非裔美國人應當團結，以及如果政治界人士未能履行承諾（參眾兩院通過民權法案）的話，非裔美國人展開暴力行動將無法可避免。

由於Malcolm X認為非裔美國人應該自行武裝以求自保，因此被當時民權運動的和理非領袖馬丁路德金割蓆，運動早期後者拒絕公開支持Malcolm X。早在1957年，麥爾坎·X就試圖與金恩建立起對話往來，但遭到後者斷然拒絕；作為回應麥爾坎稱金恩「湯姆叔叔」，認為後者放棄黑人武裝行動，以便迎合白人的權力制度。在馬丁路德金接近遇刺之前。受到大量死亡恐嚇的他決定在接下來的活動中停止公開演講《我有一個夢想》，因為他認為這種理想主義的內容已經不能制止生命安全的危機。 Malcolm X和馬丁路德金在民權法案通過後不久分別遇刺，終結短暫一生，但兩人的思想卻凝成當今主流的意識形態。

政治科學家Erica Chenoweth發現，在1900年至2006年間進行的323次公民抵抗運動中，若該地只有少於3.5%的人口積極參與運動，將會導致運動失敗。按照此條公式，香港需要至少24.5萬人積極參與社會運動才能避免導致運動失敗。而根據百萬遊行人數和2019年區選71%的投票率，可以估計出香港大約有45%人口正在積極參與運動。學術角度可以令我們更理性化去看待不同的抗爭行為，而高參與度，大量人口支持和殘酷鎮壓的治安部隊，這些特徵多數出現在歷史上去殖民化鬥爭中。在面對今天香港人所面臨的處境，繼續呼籲抗爭者進行非暴力公民不服從無疑在政治層面及道德層面都是愚蠢的。同樣從香港大量人口繼續支持非文明武力抗爭況來看，將會對後世研究公民不服從的動員和影響帶來正面影響。

Source:

本英文google 有pdf
呢本書係classic黎

Take back our furture-an eventful sociology of the Hong Kong Umbrella movement
The Umbrella Movement: Civil Resistance and Contentious Space in Hong Kong
社運年代 : 香港抗爭政治的軌跡

但呢堆書就好學術feel
作者全部係大學教授

咁嘅名字改得真係親切

想像共同體 其實係一本係學界俾人屌到飛天嘅書

巴打我想問吓有冇多啲關於獨裁者心理研究嘅書可以推介下？

邊個field？我見sociology都有唔少citation
當然citation多唔代表係好野 可以係鬧得多所以cite得多

研究毛魔呢啲人嘅心理？
呢個唔簡單喎
但聽落好得意
一黎唔係咁多獨裁者俾你研究
二黎冇得好似研究普通人咁寄份問卷俾習近平或者叫佢同你做個訪問，要靠二手資料
我就咁Google搵到本叫Tyrannical Minds -- Psychological Profiling, Narcissism, and Dictatorship (Dean A. Haycock, Pegasus, 2019)
我冇睇本書，不過可以睇吓Washington Post嘅Review:
另外有條片都係講獨裁者心理
呢個speaker有講過ted talk，講得好清楚，值得聽左先

一開段片睇仲以為佢塊面生左粒肉瘤

暴政似係一本手冊，概述20種對抗極權嘅須知同提醒
內容簡要地提及多段極權相關嘅歷史，有警世作用
覺得係歷史、政治入門書

好細本，好快睇晒，啱推薦俾唔多睇書嘅朋友

Ching 請問有冇中文版?
小弟英文唔夠好, 睇英文版好似睇漏咗好多嘢.

PSH～

去序言應該有中文版買
不過呢本英文係難睇

唔好咁懶啦
就咁google 想像的共同體 pdf已經搵到

我之前都搵到類似嘅嘢, 不過驚係唔知自己咩link冇㩒入去.
原來真係有㗎

thank you
英文版啱啱睇晒, 而家睇多次中文版
另外我仲睇緊你嗰本 Dictator's learning curve
啱啱睇到委內瑞拉 "越亂越有機" vs "俄式維穩"

你睇得好快

推介吓啲關於美國種族、警暴問題嘅資源
幫助各位打國際線

1. 如何理解 Black Lives Matters？暴動是不被傾聽者的語言 (陳啟睿&周永康)

2. Ijeoma Oluo -- So You Want to Talk About Race
呢本好淺白，每chapter講一個美國種族問題，好似white privilege, microaggression等等

3. Martin Luther King -- Letter from A Birmingham Jail

馬丁路德金喺獄中寫返點解支持非暴力抗爭，同埋認為黑人唔能夠再等要立即行動

4. Malcolm X's Legendary Speech: "The Ballot or the Bullet"

一段極度扣人心弦嘅演講，Malcolm X以佢同馬丁路德金相反嘅勇武手段同black nationalism聞名，好值得香港人學
有時間可以睇埋佢自傳或者netflix documentary

5. 13th (Netflix 紀錄片)

好簡要咁講曬美國黑奴以黎黑人地位嘅轉變、後來嘅民權運動，警暴、大型囚禁

有咩書會講吓中國嘅近代政治史

我覺得總係有啲嘢睇漏咗
同埋, 好快我就會唔記得晒㗎啦

我喺度諗如果我老竇好似普京咁大隻靚仔,
我條女好似啲委內瑞拉世界小姐咁正,
我都會好腐化,
不過前者同後者嘅腐化方式唔同

巴打有冇考慮過做獨裁者

近代都好闊吓架喎

淨係北洋政府呢

呢個真係唔識 冇睇過
睇吓有冇其他巴絲幫到手

啱啱買咗

誠品都有

呢兩本好野呀

最近睇咗Here Comes Everybody: The Power of Organising Without Organizations

係咪每個有自由意志嘅人, 都會有獨裁者嘅傾向?
我記得細個, 想戴Contact lens, 佢覺得出街靚仔啲易啲溝到女, 但隻眼又太乾, 戴極都戴唔到, 不斷喺鏡面前鬧自己, 自己隻眼, "你隻衰眼做乜反抗我嘅統治..." 搞到隻眼紅晒.. 最後都係要帶返眼鏡

留名
思想武裝

你比較似有自虐狂傾向

dictator's learning curve
仲有200頁
頂唔順啦

真係買少見少
可能要搵巴絲scan左本野留底

共產剋星哈耶克

戰爭論

The power of the powerless

博客來有 上個月買完

周保松 — 自由人的平等政治

講解現代政治中最基本理想概念，羅爾斯提出的正義論。並加以比較其他主義和應用情況。

《六國論》

上網睇咗好多地方都賣曬
太遲發現唔知仲可以點買到

Source from 博客來

The social contract

可以睇下John Rawls講公民不服從

毛澤東思想

不過唔知邊到有原版，而家市面得閹割版

有見過 就咁搵pdf冇咩？

網上好多Pdf好似都係閹割版

關於香港民族源流史中提到香港作為百越之地
擁有同中華帝國截然不同嘅性格呢點
討論同新嘅史學分析可謂極少
搵到個post係有個好有趣嘅觀點
指出香港爬龍舟傳統可能黎自海洋文化，值得一睇：

【龍舟源於太平洋】 香港與海洋同胞的文化共同體，南島民族出自台灣